Berikut adalah 30 soal pilihan ganda tentang materi “Bagian Tubuh Tumbuhan” sesuai dengan:
•	Tujuan Pembelajaran:
1.	Mengidentifikasi bagian-bagian tubuh tumbuhan
2.	Memahami fungsi masing-masing bagian tubuh tumbuhan
3.	Mengaitkan fungsi bagian tubuh dengan kebutuhan tumbuhan untuk tumbuh, mempertahankan diri, dan berkembang biak
•	Keterampilan Abad 21 (6C): Berpikir Kritis, Karakter, dan Kewarganegaraan
•	Muatan Nilai: Tri Hita Karana (Parahyangan, Pawongan, Palemahan)
________________________________________
🔹 I. Soal Tujuan 1: Mengidentifikasi bagian-bagian tubuh dari tumbuhan (10 Soal)
Fokus 6C: Critical Thinking
Nilai THK dominan: Palemahan (hubungan dengan alam)

1.	Perhatikan gambar berikut!
soal1.png
 Bagian tumbuhan yang ditunjuk pada gambar di atas berfungsi untuk …
A. Menyerap air dan mineral dari tanah
B. Mengangkut hasil fotosintesis
C. Tempat terjadinya fotosintesis
D. Menarik serangga penyerbuk
Kunci jawaban: A
________________________________________
2.	Perhatikan gambar daun berikut ini:
soal2.png
Gambar tersebut yang ditunjukkan pada tanda panah adalah bagian tumbuhan yang yaitu …
A. Akar
B. Daun
C. Batang
D. Bunga
Kunci jawaban: B
________________________________________
soal3.png
3.	Pak Guru membawa gambar bunga  ke kelas. Siswa diminta menyebutkan bagian tumbuhan yang memiliki kelopak dan benang sari.
Bagian apakah itu?
A. Akar
B. Batang
C. Bunga
D. Daun
Kunci jawaban: C
________________________________________
4.	Bagian tumbuhan yang berfungsi utama sebagai tempat fotosintesis adalah...
a. Akar
b. Batang
c. Daun ✅
d. Biji 
________________________________________
soal4.png
5.	Gambar berikut pada tanda panah adalah bagian tumbuhan yang tegak dan menghubungkan akar dengan daun yaitu
Bagian tumbuhan pada gambar tersebut adalah …
A. Batang
B. Bunga
C. Akar
D. Buah
Kunci jawaban: A
6.	Bagian tumbuhan yang menyerap nutrisi dari tanah adalah ...
A. Daun
B. Biji
C. Batang
D. Akar
Jawaban: D
7.	Bagian yang melindungi biji di dalam buah disebut ...
A. Kulit batang
B. Daun
C. Daging buah
D. Kloroplas
Jawaban: C
8. Akar serabut biasa dimiliki oleh tumbuhan ...
A. Kacang tanah
B. Padi
C. Mangga
D. Jambu
Jawaban: B
9.  Apa nama bagian tumbuhan yang berkembang menjadi buah?
a. Biji
b. Daun
c. Bunga ✅
d. Akar 

soal5.png
10.  Manakah bagian tumbuhan yang biasanya paling banyak mengandung klorofil?
a. (4) Akar
b. (3) Batang
c. (1) Daun ✅
d. (2) Bunga ________________________________________
🔹 II. Soal Tujuan 2: Memahami fungsi bagian tubuh tumbuhan (10 Soal)
Fokus 6C: Character (karakter), Critical Thinking
Nilai THK dominan: Pawongan (hubungan antar makhluk hidup)
11.	Mengapa akar sangat penting bagi kelangsungan hidup tumbuhan?
A. Karena dapat berubah menjadi buah
B. Karena berfungsi mengedarkan oksigen
C. Karena menyerap air dan menancapkan tumbuhan
D. Karena bisa menjadi tempat hidup serangga
Jawaban: C
12.	Jika daun pada tumbuhan dirusak, maka proses fotosintesis akan terganggu karena ...
A. Daun menyerap air
B. mengurangi permukaan daun untuk menyerap cahaya matahari, yang merupakan energi utama fotosintesis
C. Daun menarik penyerbuk
D. Daun menyimpan cadangan makanan
Jawaban: B
13.	Fungsi utama bunga pada tumbuhan adalah untuk ...
A. Menghasilkan oksigen
B. Menarik hewan
C. Perkembangbiakan
D. Menyerap sinar matahari
Jawaban: C
14.	Mengapa batang penting untuk menyokong tumbuhan tegak berdiri?
A. Karena batang berisi biji
B. Karena batang mengandung tanah
C. menegakkan tumbuhan agar daun, bunga, dan buah dapat tumbuh untuk mendapatkan cahaya matahari 
D. Karena batang bisa berubah jadi daun
Jawaban: C
15.	Jika akar tumbuhan tidak kuat, dampaknya adalah ...
A. Tumbuhan tidak bisa berbunga
B. Tumbuhan mudah roboh dan kering
C. Daun akan berubah warna
D. Tumbuhan akan menjadi tanaman air
Jawaban: B
16.	Tumbuhan kaktus memiliki batang berduri dan tebal karena ...
A. Menyimpan air di daerah kering
B. Menyerap lebih banyak oksigen
C. Melindungi diri dari hewan
D. Membuang air berlebih
Jawaban: A
17.	Salah satu bentuk rasa syukur atas fungsi tumbuhan adalah ...
A. Memetik semua bunga di taman
B. Merusak akar tumbuhan liar
C. Merawat tanaman dengan baik
D. Menginjak tanaman untuk bermain
Jawaban: C (nilai karakter, pawongan)
18.	Terdapat biji pada buah yang berfungsi untuk...
A. Menjadi makanan manusia
B. Tempat menyimpan air
C. Perkembangbiakan tumbuhan
D. Membuat daun baru
Jawaban: C
19.	Daun pada tumbuhan menghasilkan oksigen, oksigen tersebut  yang dimanfaatkan oleh ...
A. Tumbuhan saja
B. Hewan pemakan tumbuhan
C. Semua makhluk hidup
D. Hanya serangga
Jawaban: C
20.	Menjaga bagian tumbuhan tetap utuh mencerminkan nilai ...
A. Parahyangan
B. Pawongan
C. Palemahan
D. Kewarganegaraan
Jawaban: C
________________________________________
🔹 III. Soal Tujuan 3: Mengaitkan fungsi bagian tubuh tumbuhan dengan kebutuhan hidup tumbuhan (10 Soal)
Fokus 6C: Citizenship, Character, Critical Thinking
Nilai THK dominan: Parahyangan & Palemahan
21.	Kebutuhan utama tumbuhan untuk membuat makanan sendiri adalah ...
A. Air, tanah, dan pupuk
B. Cahaya matahari, air, dan udara
C. Serangga, air, dan tanah
D. Manusia, pupuk, dan air
Jawaban: B
22.	Daun tumbuhan yang lebar dan tipis berguna untuk ...
A. Menghindari angin
B. Menyerap lebih banyak cahaya
C. Menyimpan air
D. Menjadi bunga
Jawaban: B
23.	Menanam pohon di sekitar rumah mencerminkan sikap ...
A. Acuh terhadap lingkungan
B. Peduli terhadap keberlanjutan alam
C. Menyukai warna hijau
D. Mengurangi penggunaan air
Jawaban: B (nilai kewarganegaraan & palemahan)
24.	Biji yang jatuh ke tanah dan mendapat air serta cahaya akan ...
A. Mati
B. Membusuk
C. Berkembang menjadi tumbuhan baru
D. Menjadi akar
Jawaban: C
25.	Jika tidak ada daun pada tumbuhan, maka proses fotosintesis akan ...
A. Tetap terjadi
B. Meningkat
C. Berkurang atau tidak terjadi
D. Menyebabkan bunga gugur
Jawaban: C
26.	Kegiatan menjaga tanaman di lingkungan sekolah mencerminkan nilai ...
A. Kepedulian terhadap sesama
B. Tanggung jawab terhadap lingkungan
C. Kewajiban sebagai siswa
D. Keinginan untuk bermain
Jawaban: B
27.	Siswa yang merusak tanaman di taman sekolah sebaiknya diberikan pemahaman tentang ...
A. Kebutuhan nutrisi tumbuhan
B. Fungsi daun bagi tumbuhan
C. Etika dan tanggung jawab sebagai warga sekolah
D. Cara membuat pupuk
Jawaban: C
28.	Menyiram tumbuhan secara rutin membantu akar dalam ...
A. Mengeluarkan makanan
B. Menyerap air untuk pertumbuhan
C. Membentuk bunga
D. Membuang daun kering
Jawaban: B
29.	Batang pada pohon besar dapat membantu manusia dalam ...
A. Pembuatan rumah ramah lingkungan
B. Pembuatan gula
C. Menghasilkan biji
D. Menyimpan air
Jawaban: A
30.	Mengapa penting mengenal fungsi bagian tumbuhan?
A. Agar bisa memanen lebih cepat
B. Agar bisa mencintai dan menjaga alam
C. Agar bisa mengolah tanaman lebih enak
D. Agar bisa bermain dengan tanaman
Jawaban: B

