    1. Perhatikan gambar berikut!
 Bagian tumbuhan yang ditunjuk pada gambar di atas berfungsi untuk …
A. Menyerap air dan mineral dari tanah
B. Mengangkut hasil fotosintesis
C. Tempat terjadinya fotosintesis
D. Menarik serangga penyerbuk
Kunci jawaban: A
    2. gambar dan tanda panah pada gambar berikut ini!
Gambar tersebut yang ditunjukkan pada tanda panah adalah bagian tumbuhan yang yaitu …
A. Akar
B. Daun
C. Batang
D. Bunga
Kunci jawaban: B
    3. Pak Guru membawa gambar bunga ke kelas. Siswa diminta menyebutkan bagian tumbuhan yang memiliki kelopak dan benang sari.

Bagian apakah yang memiliki kelopak dan benag sari itu?
A. Akar
B. Batang
C. Bunga
D. Daun
Kunci jawaban: C
    4. Bagian tumbuhan yang berfungsi utama sebagai tempat fotosintesis adalah...
a. Akar
b. Batang
c. Daun ✅
d. Biji 
    5. Gambar berikut pada tanda panah adalah bagian tumbuhan yang tegak dan menghubungkan akar dengan daun yaitu
Bagian tumbuhan pada gambar tersebut adalah …
    A. Batang
    B. Bunga
    C. Akar
    D. Buah
Kunci jawaban: A
    6. Bagian tumbuhan yang menyerap nutrisi dari tanah adalah ...
A. Daun
B. Biji
C. Batang
D. Akar
Jawaban: D
    7. Bagian yang melindungi biji di dalam buah disebut ...
A. Kulit batang
B. Daun
C. Daging buah
D. Kloroplas
Jawaban: C
    8.  Akar serabut biasa dimiliki oleh tumbuhan ...
A. Kacang tanah
B. Padi
C. Mangga
D. Jambu
Jawaban: B
    9. Perhatikanlah gambar di bawaah ini!
Manakah bagian tumbuhan yang biasanya paling banyak mengandung klorofil?
a. (4) Akar
b. (3) Batang
c. (1) Daun ✅
d. (2) Bunga 
    11. Mengapa akar sangat penting bagi kelangsungan hidup tumbuhan?
A. Karena dapat berubah menjadi buah
B. Karena berfungsi mengedarkan oksigen
C. Karena menyerap air dan menancapkan tumbuhan
D. Karena bisa menjadi tempat hidup serangga
Jawaban: C
    12. Jika daun pada tumbuhan dirusak, maka proses fotosintesis akan terganggu karena ...
A. Daun menyerap air
B. Mengurangi permukaan daun untuk menyerap cahaya matahari, yang merupakan energi utama fotosintesis
C. Daun menarik penyerbuk
D. Daun menyimpan cadangan makanan
Jawaban: B
    13. Fungsi utama bunga pada tumbuhan adalah untuk ...
A. Menghasilkan oksigen
B. Menarik hewan
C. Perkembangbiakan
D. Menyerap sinar matahari
Jawaban: C
    14. Bunga membantu penyerbukan dengan menarik serangga. Hal ini menunjukkan …
A. Hubungan manusia dengan Tuhan
B. Hubungan makhluk hidup dengan alam
C. Hubungan manusia dengan teknologi
D. Hubungan manusia dengan benda
Jawaban: B
    15. Jika akar tumbuhan tidak kuat, dampaknya adalah ...
A. Tumbuhan tidak bisa berbunga
B. Tumbuhan mudah roboh dan kering
C. Daun akan berubah warna
D. Tumbuhan akan menjadi tanaman air
Jawaban: B
    16. Tumbuhan kaktus memiliki batang berduri dan tebal karena ...
A. Menyimpan air di daerah kering
B. Menyerap lebih banyak oksigen
C. Melindungi diri dari hewan
D. Membuang air berlebih
Jawaban: A
    17. Menanam pohon di sekitar rumah menunjukkan kepedulian terhadap …
A. Hubungan manusia dengan Tuhan
B. Hubungan manusia dengan alam
C. Hubungan antar manusia saja
D. Kepentingan pribadi 
Jawaban B
    18. Terdapat biji pada buah yang berfungsi untuk...
A. Menjadi makanan manusia
B. Tempat menyimpan air
C. Perkembangbiakan tumbuhan
D. Membuat daun baru
Jawaban: C
    19. Daun pada tumbuhan menghasilkan oksigen, oksigen tersebut  yang dimanfaatkan oleh ..
A. Tumbuhan saja
B. Hewan pemakan tumbuhan
C. Semua makhluk hidup
D. Hanya serangga
Jawaban: C
    20. Bagian tumbuhan yang menjadi alat perkembangbiakan generatif adalah …
A. Akar
B. Batang
C. Daun
D. Bunga
    21. Akar tunjang pada pohon bakau berfungsi untuk …
A. Menarik serangga
B. Bertahan di tanah berlumpur
C. Mempercepat pertumbuhan buah
D. Menyimpan cadangan makanan 
Jawaban: B
    21. Kebutuhan utama tumbuhan untuk membuat makanan sendiri adalah ...
A. Air, tanah, dan pupuk
B. Cahaya matahari, air, dan udara
C. Serangga, air, dan tanah
D. Manusia, pupuk, dan air
Jawaban: B
    22. Daun cemara berbentuk kecil dan runcing. Bentuk tersebut berfungsi untuk …
A. Menyerap banyak air
B. Mengurangi penguapan
C. Menarik serangga
D. Menyimpan makanan
Jawaban: B
    23. Batang yang lunak dan berongga pada tumbuhan padi berfungsi untuk …
A. Mempercepat penyerapan zat hara
B. Menyalurkan hasil fotosintesis dan menopang tumbuhan
C. Melindungi bunga dari serangga
D. Menyimpan cadangan makanan
Jawaban: B
    24. Tidak menebang pohon sembarangan karena akar pohon dapat mencegah tanah longsor. Manfaat ini termasuk hubungan …
A. Manusia dengan Tuhan
B. Manusia dengan alam
C. Manusia dengan sesama
D. Manusia dengan budaya 
Jawaban: B
    25. Jika tidak ada daun pada tumbuhan, maka proses fotosintesis akan ...
A. Tetap terjadi
B. Meningkat
C. Berkurang atau tidak terjadi
D. Menyebabkan bunga gugur
Jawaban: C
    26. Kegiatan menjaga tanaman di lingkungan sekolah mencerminkan nilai ...
A. Kepedulian terhadap sesama
B. Tanggung jawab terhadap lingkungan
C. Kewajiban sebagai siswa
D. Keinginan untuk bermain
Jawaban: B
    27. Duri pada tanaman mawar merupakan contoh bagian tubuh tumbuhan yang berfungsi untuk …
A. Membantu perkembangbiakan
B. Mempercepat pertumbuhan
C. Mempertahankan diri dari musuh
D. Menyerap air dari tanah
 Jawaban: C
    28. Merawat tumbuhan berarti melaksanakan ajaran Tri Hita Karana karena dapat menciptakan…
A. Kerusakan alam
B. Keharmonisan antara manusia, alam, dan Tuhan
C. Persaingan hidup
D. Kepentingan pribadi
Jawaban: B
    29. Mengikuti kegiatan penghijauan di lingkungan sekolah menunjukkan sikap …
A. Individualisme
B. Tanggung jawab warga negara
C. Ketidakpedulian
D. Kepentingan pribadi
Jawaban: B
    30. Jika hutan ditebang secara liar, dampak yang terjadi adalah 
A. Tumbuhan tumbuh lebih subur
B. Hubungan manusia dan alam menjadi seimbang
C. Fungsi tumbuhan terganggu dan merusak hubungan manusia dengan alam
D. Perkembangbiakan tumbuhan meningkat 
Jawaban: C


